%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babDua}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada bab ini, akan dijabarkan teori-teori yang menjadi dasar penelitian. Beberapa teori tersebut antara lain artikel ilmiah, \textit{proofread}, kesalahan pada artikel ilmiah, aturan penulisan ilmiah bahasa Indonesia, \textit{part of speech tagging}, \textit{named entity recognition}, algoritma klasifikasi, serta modul terkait.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Artikel Ilmiah}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Mengulangi apa yang telah ditulis pada Bab 1 mengenai pengertian artikel ilmiah, menurut Jatmiko, dkk adalah ``suatu tulisan yang berisi kumpulan ide, gagasan, dan hasil pemikiran dari seseorang atau sekelompok orang yang melalui proses penelitian, pengamatan, kajian, dan evaluasi ke dalam suatu bentuk laporan tertulis sesuai dengan sistematika, metode, dan kaidah tertentu'' \cite{jatmiko}. Artikel ilmiah merupakan sarana bagi ilmuwan untuk mempublikasikan hasil penelitiannya sehingga dapat dimanfaatkan dengan bijaksana. Salah satu syarat artikel ilmiah yang baik dan berkualitas harus dapat memberikan manfaat atau kontribusi terhadap ilmu pengetahuan, baik menghasilkan teori baru atau menyempurnakan teori sebelumnya \cite{jatmiko}.

Terdapat pula sistematika penulisan artikel ilmiah. Berdasarkan Jatmiko, dkk, secara umum bagian-bagian utama penulisan adalah judul, identitas, abstrak, kata kunci, pendahuluan, metodologi, hasil, kesimpulan, penghargaan, dan referensi. Setiap jurnal ilmiah atau konferensi mempunyai aturan sistematika penulisannya masing-masing, namun tetap tidak jauh berbeda \cite{jatmiko}.

%Perbedaan artikel ilmiah dengan non-ilmiah tentunya terletak pada terdapatnya penelitian atau tidak. Artikel non-ilmiah tidak memerlukan penelitian, sehingga tidak perlu terdapat teori di dalamnya. Selain itu, artikel non-ilmiah tidak memerlukan sistematika yang baku. Artikel non-ilmiah juga tidak perlu mengikuti aturan yang berlaku karena lebih mengutamakan keindahan. 


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{{\textit{Proofread}}}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berdasarkan kamus Merriam-Webster, {\textit{proofread}} memiliki arti {``\textit{to read and mark corrections in (something, such a proof)}''}, yang artinya adalah ``untuk membaca dan memberi koreksi pada sesuatu''. Kedudukan kata {\textit{proofread}} dalam kamus tersebut adalah sebagai kata kerja yang membutuhkan objek penderita \cite{merriam}. Secara istilah, bisa diartikan bahwa {\textit{Proofread}} atau {\textit{Proofreading}} merupakan ``kegiatan membaca, kemudian mendeteksi dan mengoreksi sesuatu yang berhubungan dengan karya''. {\textit{Proofreading}} bisa dilakukan secara manual atau otomatis. {\textit{Proofreading}} secara manual tentu lebih mudah, namun membutuhkan waktu lama atau pekerja yang banyak, dan butuh ketelitian yang tinggi. Sementara, jika {\textit{proofreading}} dilakukan secara otomatis, waktu pemeriksaan bisa jauh lebih singkat dan murah.

% yang mana nih yang bener * ?
% Citasi masih salah, belajar lagi.
{\textit{Proofreading}} dibangun menggunakan konsep-konsep yang dibahas dalam {\textit{Natural Language Processing}} (NLP). Sebagaimana NLP, pendekatan yang digunakan dalam membangun {\textit{proofreading}} ada tiga, yaitu {\textit{rule based}}, {\textit{machine learning}}, atau penggabungan keduanya \cite{indurkhya}. Berbagai macam konsep dalam NLP digunakan pada pembangunan {\textit{proofreading}, sehingga pendekatan yang diperlukan juga beragam. Beberapa aturan misalnya ``penggunaan huruf kapital di awal kalimat'' bisa diselesaikan cukup dengan mencari tanda baca akhir kalimat (titik, tanda seru, tanda tanya) dengan menggunakan regex. Sementara aturan lain seperti ``penggunaan huruf kapital untuk nama orang'' perlu menggunakan konsep {\textit{named entity recognition}}, yang dibangun menggunakan {\textit{machine learning}}.
	
Untuk penelitiannya sendiri, tidak banyak hasil publikasi ilmiah yang secara eksplisit membahas \textit{proofreading}, baik untuk bahasa Indonesia maupun bahasa lain. Kebanyakan dari publikasi tersebut menamainya dengan \textit{spelling correction} maupun \textit{text error detection}. Untuk bahasa Indonesia, Fahda dan Purwarianti mempublikasikan penemuannya, yang meliputi \textit{spelling error} dan \textit{grammar error} \cite{proofread.tool}. Untuk yang bukan bahasa Indonesia, terdapat misalnya Buscail dan Patrick, yang mempublikasikan koreksi otomatis untuk \textit{textual} dan \textit{stylistic error} \cite{proofread.buscail}. Penelitian Buscail dan Patrick menggunakan kategorisasi dan anotasi untuk mengoreksi kesalahan gaya penulisan (misal dari kata tidak baku menjadi baku). Selain itu, untuk bahasa Inggris, terdapat pula penelitian Anisimov, dkk yang menggunakan bigram dan \textit{chunking} untuk mengoreksi ejaan dan tata bahasa \cite{proofread.anisimov}.

Meskipun namanya berbeda, namun tujuan ketiga publikasi tersebut hamprir sama, yaitu mampu melakukan koreksi terhadap suatu tulisan. Namun, dari ketiganya tidak ada yang menggunakan panduan ejaan maupun tata bahasa dari bahasanya masing-masing, yang telah merincikan aturan yang resmi digunakan. Penelitian tersebut menggunakan pendekatan statistik, yaitu dengan mencocokkan kasus yang umum terjadi dengan tulisan yang diperiksa. Jika tulisan tersebut tidak pernah muncul kasusnya, maka tulisan tersebut terindikasi mengandung kesalahan.



\section{Kesalahan pada Penulisan Artikel Ilmiah}
% kesalahan yang sering terjadi perlu referensi -> (liat NUS NUCLE)
{\textit{Proofreading}} dibangun dengan memperhitungkan kesalahan yang umum terjadi pada artikel ilmiah. Pada bahasa Inggris, penelitian telah dilakukan oleh Dahlmeier \cite{salah}. Korpus yang dipakai merupakan esai yang berisi lima ratus kata, yang ditulis oelh mahasiswa prasarjana. Pendeteksian kesalahan dilakukan secara manual oleh anotator. Korpus dinamai NUCLE (NUS Corpus of Learner English).

Hasil dari penelitian adalah ditemukannya 28 buah tipe kesalahan yang sering terjadi pada esai tersebut. Dari 28 tipe kesalahan, dikelompokkan kembali kesalahan tersebut sehingga terdapat 13 golongan, yaitu: \textit{verbs, subject-verb agreement, articles or determiner, nouns, pronouns, word choice, sentence structure, word order, transition, mechanics, redundancy, citation,} dan \textit{others}.

Penelitian juga menyimpulkan bahwa terdapat lima kesalahan yang paling banyak terjadi pada esai tersebut, yaitu \textit{wrong collocation/idion/preposition} (termasuk \textit{word order}) sebesar 15,69\%, \textit{local redundancy }(\textit{termasuk redundancy}) sebesar 13,71\%, \textit{articles or determiner} sebesar 12,88\%, \textit{noun number} (termasuk \textit{nouns}) sebesar 8,49\%, dan \textit{mechanics} sebesar 7,06\%. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Aturan Penulisan Ilmiah Bahasa Indonesia}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pembuatan \textit{proofread} tentunya membutuhkan deskripsi aturan yang akan diperiksa. Untuk bahasa Indonesia, terdapat dua sumber yang bisa dijadikan panduan pembangunan aturan. Kedua sumber itu adalah Pedoman Umum Ejaan Bahasa Indonesia dan Tata Bahasa Baku Bahasa Indonesia.

\subsection{Pedoman Umum Ejaan Bahasa Indonesia}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Ejaan bahasa Indonesia digunakan untuk merincikan aturan-aturan terkait penulisan artikel ilmiah secara baku. Panduan yang digunakan pada skripsi penulis adalah PUEBI edisi keempat {\cite{puebi}} yang dikembangkan oleh Badan Pengembangan dan Pembinaan Bahasa Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan 2016. PUEBI disusun untuk menyempurnakan Pedoman Umum Ejaan Bahasa Indonesia yang Disempurnakan (PUEYD). 

Pada PUEBI, terdapat aturan-aturan yang merinci segala macam penggunaan tanda baca, pemakaian huruf, penulisan kata, dan penulisan unsur serapan. Pada skripsi penulis, aturan yang digunakan adalah sebagian dari tanda baca dan sebagian dari pemakaian huruf. Secara garis besar, aturan-aturan pada PUEBI adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
	\item Tipografi
	\begin{enumerate}
		\item Huruf kapital
		\subitem Contoh penggunaan: untuk awal kalimat, nama geografi, nama orang, dsb.
		
		\item Huruf miring
		\subitem Contoh penggunaan: untuk kata bahasa asing.
		
		\item Huruf tebal
		\subitem Contoh penggunaan: untuk penegasan kata yang sudah dicetak miring.
	\end{enumerate}
	
	\item Tanda baca
	\begin{enumerate}
		\item Tanda titik (.)
		\subitem Contoh penggunaan: pada akhir kalimat pernyataan.
		
		\item Tanda koma (,)
		\subitem Contoh penggunaan: pada pemerincian, setelah konjungsi antarkalimat.
		
		\item Tanda titik koma (;)
		\subitem Contoh penggunaan: pada perincian.
		
		\item Tanda titik dua (:)
		\subitem Contoh penggunaan: setelah akhir pernyataan lengkap yang diikuti pemerincian.
		
		\item Tanda hubung (-)
		\subitem Contoh penggunaan: penyambung unsur kata ulang.
		
		\item Tanda pisah (---)
		\subitem Contoh penggunaan: untuk penegasan, pengganti istilah ``sampai ke''.
		
		\item Tanda tanya (?)
		\subitem Contoh penggunaan: pada akhir kalimat tanya.
		
		\item Tanda seru (!)
		\subitem Contoh penggunaan: pada akhir kalimat seru.
		
		\item Tanda elipsis (...)	
		\subitem Contoh penggunaan: penunjuk adanya bagian yang dihilangkan.
		
		\item Tanda petik (``..'')
		\subitem Contoh penggunaan: untuk petikan langsung.
		
		\item Tanda petik tunggal ('..')
		\subitem Contoh penggunaan: untuk mengapit makna.
		
		\item Tanda kurung ((..))
		\subitem Contoh penggunaan: untuk mengapit keterangan tambahan.
		
		\item Tanda kurung siku([..])
		\subitem Contoh penggunaan: untuk mengapit keterangan tambahan yang sudah di dalam kurung.
		
		\item Tanda garis miring (/)
		\subitem Contoh penggunaan: pengganti kata dan, atau, serta setiap.
		
		\item Tanda penyingkat atau apostrof (`)
		\subitem Contoh penggunaan: menunjukkan bagian kata yang dihilangkan.
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
Aturan-aturan tersebut kemudian dirinci kembali berdasarkan tingkat kesulitan, strategi, dan frekuensi. Perincian tersebut akan dijelaskan pada bab tiga.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Tata Bahasa Baku Bahasa Indonesia}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Tata bahasa baku Bahasa Indonesia berisi pedoman dalam membentuk bahasa Indonesia yang baku. Panduan yang digunakan adalah Tata Bahasa Baku Bahasa Indonesia (TBBI) edisi ketiga {\cite{tbbi}} karangan Hasan Alwi, dkk. Pada TBBI, terdapat banyak aturan-aturan bahasa Indonesia yang baku, yang secara rinci dijabarkan, serta dilengkapi dengan contoh untuk setiap pasalnya.

Pada pekerjaan skripsi, penulis menggunakan TBBI untuk mengambil daftar kata tugas, yang digunakan sebagai kamus saat pengecekan yang berhubungan dengan kata tugas. Selain itu, panduan mengenai bentuk kalimat, seperti kalimat subordinasi dan koordinasi serta hubungannya terhadap konjungsi dan tanda baca koma, juga merujuk dari TBBI.


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{{\textit{Part of Speech Tagging}} (POSTAG)}
%-----------------------------------------------------------------------------%
{\textit{Part of Speech Tagging}} (POSTAG), atau disebut juga {\textit{grammatical tagging}}, adalah proses menentukan {\textit{part-of-speech tags}} pada kata-kata dalam suatu tulisan {\cite{postag.mirna.1}}. Pemeberian {\textit{part-of-speech tags}} secara manual {\cite{postag.cutting}} membutuhkan biaya yang mahal, tenaga yang banyak, dan waktu yang lama{\cite{postag.mirna.1}}. Oleh karena itu, pemberian {\textit{part-of-speech tags}} secara otomatis lebih diutamakan.

Pendekatan untuk POSTAG terdiri dari beberapa algoritma statistikal seperti HMM, MEMMs, log-linear-models, dan {\textit{perceptron}}, maupun hanya menggunakan {\textit{rule-based}} {\cite{jurafsky}}. {\textit{State of the art}} dari POSTAG untuk bahasa Inggris berhasil mencapai 97\% akurasi, dengan kumpulan data berasal dari WSJ {\textit{corpus}} {\cite{jurafsky}}.

Untuk bahasa Indonesia, penelitian terhadap POSTAG telah cukup banyak dilakukan. Pendekatan-pendekatan seperti {\textit{hidden markov model}} (HMM) {\cite{postag.hmm}}, {\textit{condtional random fields}} (CRF) dan {\textit{maximum entropy}} {\cite{postag.mirna.1}}, hingga {\textit{rule-based}} {\cite{postag.rule}} telah saling melengkapi satu sama lain. 

Untuk jumlah {\textit{tag}} sendiri, Adriani, dkk {\cite{postag.mirna.1}} memperkenalkan 37 buah {\textit{tag}} berbeda, juga 25 buah {\textit{tag}} untuk kumpulan data yang lebih kecil dengan menyatukan sejumlah {\textit{tag}} yang berbeda. Selain itu, terdapat juga Larasati dkk {\cite{postag.morphind}} menggunakan 19 buah {\textit{tag}} yang berbeda. Sementara, Dinakaramani dkk {\cite{postag.mantagged}} memodifikasi 25 buah {\textit{tag}} dari Adriani menjadi 22 buah.

Dalam pembangunan sistem ini, pilihan sistem POSTAG jatuh kepada POSTAG yang dibuat oleh Rashel, dkk. POSTAG yang dibuat oleh Rashel, dkk {\cite{postag.rule}} menggunakan pendekatan {\textit{rule-base}}. Sistem tersebut bekerja dengan alur secara berturut-turut yaitu {\textit{multi-word expression}} (MWE)  {\textit{tokenizer}}, {\textit{named entity recognition}} (NER), {\textit{closed-class word tagging}}, {\textit{open-class word tagging}}, {\textit{rule-based disambiguation}}, dan {\textit{resolver}}. Akurasi yang dihasilkan mencapai 70\% jika tanpa menggunakan NER dan MWE serta 79\% setelah digunakan NER tanpa MWE. {\textit{Service}} dari POSTAG tersebut dapat digunakan pada {\url{http://bahasa.cs.ui.ac.id/pos-tagger/}}. Terdapat pula {\textit{application programming interface}} (API) untuk {\textit{web service}} sehingga siapapun dapat menggunakannya {\cite{postag.rule}}.

Postag Rashel, dkk memiliki data latih yang diberi \textit{tag} secara manual. Jumlah kata yang diberi \textit{tag} secara manual sekitar 250.000 kata \cite{postag.mantagged}. Sementara, jumlah \textit{tag} berbeda yang diberikan adalah 22 buah. 

Dengan memanfaatkan data latih tersebut, dibuat pula model baru yang dibangun menggunakan CRF. Model tersebut dapat dibaca menggunakan NLTK. Model CRF bisa diambil pada \url{https://drive.google.com/file/d/12yJ82GzjnqzrjX14Ob\_p9qnPKtcSmqAx/view}.


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{{\textit{Named Entity Recognition}} (NER)}
%-----------------------------------------------------------------------------%
{\textit{Named entity recognition}} (NER) adalah mencari kata atau beberapa kata beriringan, yang berdiri sebagai sebuah entitas nama, dan mengklasifikasikan tipe entitas tersebut {\cite{jurafsky}}. Istilah NER pertama kali dicetuskan pada konferensi {\textit{Message Understanding Conference 6}} (MUC6) {\cite{ner.1}}. Melakukan NER menjadi sulit diakibatkan banyaknya ambiguitas yang memungkinkan serta batasan kata yang merupakan NER.

NER merupakan {\textit{sequence labeling task}} yang dilakukan perkata demi kata. Algoritma NER menggunakan {\textit{sequence classifier}} seperti {\textit{maximum entropy markov model}} (MEMM) atau {\textit{condtional random fields}} (CRF) untuk melatih untuk melabeli token pada tulisan dengan {\textit{tag}} yang menandainya sebagai entitas nama {\cite{jurafsky}}.

%{\textit{Baseline}} untuk fitur dalam melatih NER telah diejawantahkan oleh Zhang dan Johnson {\cite{ner.tong}}. Fitur tersebut antara lain dua prediksi sebelumnya, kata sekarang, tipe kata (apakah mengandung angka, angka semua, mengandung huruf kapital, dan sebagainya.), prefiks dan sufiks, {\textit{tag}}  pada dua kata sebelum dan dua kata setelah kata tersebut, pola huruf kapital pada dua kata sebelum dan duaka setelahnya, dan konjungsi antara {\textit{tag}} kata sebelumnya dengan token tersebut. Kebanyakan pekerjaan NER yang dilakukan setelahnya menggunakan fitur tambahan seperti POSTAG, {\textit{chungking}}, atau {\textit{gazeteer}} {\cite{ner.lev}}.

Pada NER, sering kali digunakan {\textit{tagging}} tambahan berupa BIO, IO, atau BILOU. {\textit{Tagging}} tersebut merupakan penanda jika terdapat kata-kata yang berurutan, yang ternyata menunjukkan satu entitas nama. Sebagai contoh, "Sukarno Hatta" bisa sebagai dua nama orang (Ir. Sukarno dan M. Hatta), atau sebuah nama tempat (bandara Sukarno-Hatta). Oleh karena itu, {\textit{tagging}} BIO menjadi dibutuhkan agar klasifikasi menjadi lebih baik.

Akurasi untuk NER pada bahasa Inggris mampu mencapai 90\% {\cite{ner.lev}}. Data latih yang digunakan adalah CoNLL 03 {\textit{shared task data}} yang merupakan korpus berita Reuters 1996 dan MUC7 {\textit{dataset}} yang merupakan korpus dari American News Text Corpora.

Untuk bahasa Indonesia, penelitian untuk pembubuhan NER secara otomatis tidak sebanyak penelitian untuk POSTAG. Kurangnya data latih menjadi salah satu penyebab. Salah satu penelitian terhadap NER bahasa Indonesia dilakukan oleh Aditya {\cite{ner.1}}. Penelitian tersebut membandingkan antara Naive Bayes, SVM, dan Simple Logistic. Perfoma terbaik mencapai 0.528 F-measure yang menggunakan algoritma Simple Logistic dengan fitur gabungan dari level kata, level kalimat dan menggunakan {\textit{lookup}}. 

Untuk pembangunan data latih, untuk NER bahasa Indonesia salah satunya dilakukan oleh Andry, dkk {\cite{ner.ruli}}. Data latih tersebut dibangun menggunakan Wikipedia dan DBPedia bahasa Indonesia. Koleksi yang didapatkan mencapai 10.000 artikel dengan tiga buah entitas, yaitu {\textit{person, place}} dan {\textit{organization}}. Dari koleksi artikel tersebut, terdapat 1.723 buah entitas yang unik, dengan 657 buah untuk {\textit{person}}, 788 buah untuk {\textit{place}} dan 278 buah untuk {\textit{organization}}.


%\subsection{Fitur}
%{\textit{Baseline}} untuk fitur dalam melatih NER telah diejawantahkan oleh Zhang dan Johnson {\cite{ner.tong}}. Fitur tersebut antara lain dua prediksi sebelumnya, kata sekarang, tipe kata (apakah mengandung angka, angka semua, mengandung huruf kapital, dan sebagainya.), prefiks dan sufiks (untuk semua prefiks dan sufiks dengan panjang $\leq$ 4), {\textit{tag}}  pada dua kata sebelum dan dua kata setelah kata tersebut, pola huruf kapital pada dua kata sebelum dan dua kata setelahnya, dan konjungsi antara {\textit{tag}} kata sebelumnya dengan token tersebut. Kebanyakan pekerjaan NER yang dilakukan menggunakan fitur tambahan seperti POSTAG, {\textit{chungking}}, atau {\textit{gazeteer}} {\cite{ner.lev}}. 

\section{Model \textit{Machine Learning}}
Pada penelitian ini, teknik machine learning dibutuhkan, terutama dalam membangun model NER. Selain itu, ada pula beberapa aturan yang mungkin diselesaikan dengan teknik \textit{machine learning}, meskipun teknik \textit{rule base} lebih diutamakan (karena lebih akurat). Model \textit{machine learning} yang digunakan adalah Naive Bayes dan dua buah \textit{sequence model}, yaitu seperti MEMM (Maximum Entropy Markov Model) dan CRF (Conditional Random Field).

\subsection{Naive Bayes}
Naive Bayes banyak digunakan pada bidang klasifikasi. Untuk bidang bahasa sendiri, Naive Bayes merupakan salah satu \textit{classifier} populer digunakan untuk melakukan \textit{sentiment analysis}.

Naive Bayes merupakan Bayesian \textit{classifier} yang menyederhanakan (\textit{naive}) asumsi bagaimana fitur saling berinteraksi \cite{jurafsky}. Asumsi tersebut mengatakan bahwa "antara kata satu dengan kata yang lain saling independen (yang pada kenyataannya belum tentu kata-kata tersebut tidak memiliki ketergantungan). Sehingga, didapatkanlah hasil akhir dari formulasi Naive Bayes \textit{classifier} sebagai berikut.

\begin{equation}
	C = \underset{c \in C}{\arg\max} P(c)\prod P(f|c) )
\end{equation}

Kenyataannya, sebagaimana dijelaskan di atas bahwa, NER merupakan {\textit{sequence labeling task}}. Naive Bayes yang mengasumsikan setiap kata independen tentu kurang cocok dalam pekerjaan ini. Namun, kecepatannya dalam melatih data bisa dijadikan alasan mengapa Naive Bayes bisa dicoba.

\subsection{\textit{Sequence Model}}
Berbeda dengan Naive Bayes, \textit{sequence model} lebih cocok digunakan pada {\textit{sequence labeling task}}. \textit{Sequence model} atau \textit{sequence classifier} merupakan model yang bekerja untuk membubuhkan label atau kelas kepada setiap unit pada suatu \textit{sequence} \cite{jurafsky}. Untuk kasus NER, \textit{sequence} yang dimaksud bisa berupa kalimat, klausa, frase, dan sebagainya. Hasil yang dikeluarkan berupa sebaran probabilitas pada seluruh kemungkinan label pada \textit{sequence}.

Beberapa contoh \textit{sequence model} adalah Hidden Markov Model (HMM), Maximum Entropy Markov Model(MEMM), dan Conditional Random Field (CRF). Pada pekerjaan ini, \textit{sequence model} yang digunakan adalah Maximum Entropy (MaxEnt) saja. HMM tidak digunakan karena secara umum tidak lebih baik dari MEMM dan CRF \cite{jurafsky}. Sementara CRF tidak digunakan karena butuh \textit{package} tambahan.

\subsubsection{Maximum Entropy}
Naive Bayes merupakan \textit{generatve classifier}, yaitu model yang dilatih untuk membangun suatu data x dari kelas y. Berbeda dengan Naive Bayes, Maximum Entropy (MaxEnt) merupakan \textit{discriminative classifier}, yaitu model yang menghitung probabilitas langsung dari P(y$|$x) untuk semua kelas y yang berbeda. MaxEnt disebut juga sebagai \textit{multinomial logistic regression} \cite{jurafsky}.

Perhitungan MaxEnt merupakan pembagian fungsi exp terhadap berat suatu fitur pada kelas tertentu, dengan fungsi exp seluruh berat suatu fitur untuk kelas lain.
\begin{equation}
	P(c|x) = \frac{exp(\sum_{i=1}^{N}w_{i}f_{i}(c,x))}{\sum_{c' \in C}(exp(\sum_{i=1}^{N}w_{i}f_{i}(c',x)) }
\end{equation}
Kemudian, perhitungan dilanjutkan dengan mencari nilai c yang memaksimalkan P(c$|$x).
\begin{equation}
	c^^ = \underset{c \in C}{\arg\max}P(c|x)
\end{equation}

Kelebihan MaxEnt lainnya dibandingkan dengan Naive Bayes adalah MaxEnt lebih sedikit menggunakan asumsi. Namun, MaxEnt sering kali membutuhkan regularisasi untuk menghindari \textit{overfitting} pada suatu fitur. Dua buah teknik regularisasi yang sering digunakan adalah regularisasi L1 dan regularisasi L2.

Regularisasi L2 menggunakan fungsi kuadrat. Normalisasinya menggunakan Euclidean \textit{distance}. Sementara, regularisasi L1 menggunakan fungsi linear yang mana normalisasinya menggunakan Manhattan \textit{distance} \cite{jurafsky}.

Regularisasi L2 lebih mudah dioptimisasi karena fungsi turunannya lebih sederhana dibandingkan regularisasi L1. Namun, kelebihan regularisasi L1 adalah ia dapat menerima berat yang variasinya lebih luas dengan beberapa berat yang tinggi, sementara sisanya mempunyai berat kosong. Sementara, regularisasi L2 lebih mampu menerima berat yang kecil \cite{jurafsky}.

\section{PDFMiner}
Salah satu modul yang digunakan dalam penelitian ini adalah PDFMiner. PDFMiner adalah alat untuk mengekstraksi informasi dari dokumen PDF. PDFMiner dibangun untuk digunakan pada Python2. Karena penelitian dilakukan pada Python3, PDFMiner yang digunakan adalah PDFMiner.six yang telah mendukung Python3. Cara meng-\textit{install}-nya bisa dilakukan dengan PIP.
\begin{verbatim}
	pip install pdfminer
\end{verbatim}
atau untuk Pdfminer.six
\begin{verbatim}
	pip install pdfminer.six
\end{verbatim}

Alat yang disediakan oleh PDFMiner, yang digunakan pada penelitian ini adalah PDF2TXT. Alat tersebut dapat digunakan untuk mengekstraksi konten dari \textit{file} PDF dan menjadikannya XML. Sayangnya, hasil ekstraksi masih terlalu kasar, dan sulit untuk diolah. Muhammad Izzunaqi telah mengembangkan sebuah alat parsing yang digunakan untuk memperkecil ukuran \textit{file} XML, namun tetap menjaga fitur-fitur seperti \textit{italic}, \textit{bold}, serta nomor halaman \cite{kak.izzunaqi}. \textit{File} XML yang lebih kecil juga lebih mudah dibaca menggunakan bahasa mesin.

\section{\textit{Natural Language Toolkit}}
Modul lainnya yang digunakan dalam pembuatan sistem ini adalah Natural Language Toolkit (NLTK) \cite{nltk}. NLTK merupakan sebuah perangkat yang dibangun menggunakan Python, yang dapat bekerja untuk \textit{natural language processing} (NLP). NLTK dapat digunakan pada Python dengan meng-\textit{install}-nya menggunakan PIP.
\begin{verbatim}
	pip install nltk
\end{verbatim}

NLTK mengandung beberapa alat yang mendukung permodelan NLP pada komputer. Alat-alat tersebut contohnya, \textit{sentence tokenize}, \textit{word tokenize}, NER, POSTAG, \textit{machine learning}, dan lain-lain. 

Pada penelitian ini, alat yang disediakan oleh NLTK, yang digunakan adalah \textit{sentence tokenizer, word tokenizer, machine learning} (Naive Bayes dan MaxEnt), dan CRFTagger. Untuk NER dan POSTAG yang disediakan oleh NLTK belum ada bahasa Indonesia.

\section{Scikit-learn}
Karena \textit{machine learning} yang disediakan oleh NLTK belum mencukupi, dibutuhkan modul lainnya yaitu scikit-learn \cite{sklearn}. Scikit-learn adalah modul Python yang menyediakan beragam algoritma \textit{machine learning} yang sudah mencapai \textit{state of the art}, yang dapat digunakan dalam permasalahan \textit{supervised} atau \textit{unsupervised}. Scikit-learn dapat digunakan pada Python dengan meng-\textit{install} melalui PIP.
\begin{verbatim}
	pip install scikit-learn
\end{verbatim}

Pada penelitian ini, scikit-learn digunakan untuk membangun NER dengan \textit{classifier} MaxEnt. MaxEnt yang diperlukan adalah yang dapat menggunakan regularisasi, di mana cukup sulit dilakukan dengan NLTK.

%\subsubsection{Maximum Entropy Markov Model(MEMM)}
%Naive Bayes merupakan \textit{generatve classifier}, yaitu model yang dilatih untuk membangun suatu data x dari kelas y. Berbeda dengan Naive Bayes, Maximum Entropy (MaxEnt) merupakan \textit{discriminative classifier}, yaitu model yang menghitung probabilitas langsung dari P(y$|$x) untuk semua kelas y yang berbeda. MaxEnt disebut juga sebagai \textit{multinomial logistic regression} \cite{jurafsky}.
%
%Perhitungan MaxEnt merupakan pembagian fungsi exp terhadap berat suatu fitur pada kelas tertentu, dengan fungsi exp seluruh berat suatu fitur untuk kelas lain.
%
%\begin{equation}
%	P(c|x) = \frac{exp(\sum_{i=1}^{N}w_{i}f_{i}(c,x))}{\sum_{c' \in C}(exp(\sum_{i=1}^{N}w_{i}f_{i}(c',x)) }
%\end{equation}
%
%Kemudian mencari nilai c yang memaksimalkan P(c$|$x).
%\begin{equation}
%	c^^ = \underset{c \in C}{\arg\max}P(c|x)
%\end{equation}
%
%
%MEMM dibangun dengan memanfaatkan MaxEnt, sehingga MEMM merupakan \textit{discriminative sequence model}, yang berbeda dengan HMM yang merupakan \textit{generative sequence model}. Sebagai \textit{discriminative sequence model}, MEMM mendapatkan keunggulan untuk bisa menggunakan fitur-fitur dalam konteks \textit{machine learning}. Jika HMM hanya mampu menghitung probabilitas P(tag$|$tag) dan P(word$|$tag), MEMM bisa menghitung probabilitas fitur misalnya P(kapital$|$tag), P(sufiks$|$tag), dan lain-lain \cite{jurafsky}.
%
%\subsubsection{Conditional Random Field (CRF)}
%CRF dibangun untuk mengatasi salah satu kelemahan dari MEMM, yaitu \textit{label bias problem} \cite{ner.crf}. \textit{Label bias problem} terjadi karena pemberian berat yang tidak sesuai diakibatkan kurang seimbangnya \textit{training data}. Hal tersebut dapat mengakibatkan fitur-fitur lain tidak diperhatikan dalam memprediksi data berikutnya.



%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{{\textit{Syntactic Parsing}}}
%\todo{kalo udah jadi, baru ditulis.}
%-----------------------------------------------------------------------------%
% Pengertian Syntatic Parsing (lihat referensi dari buku jurafsky)
% Cara SP
% Grammar/treebank bahasa Indonesia
% Lang model (?)
% cunking

%-----------------------------------------------------------------------------%



% Parse tree/parsing/chungking, text classification, 
% rujukan: keating, mei, boundless






%\section{\latex~Secara Singkat}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berdasarkan \cite{latex.intro}: \\ 
%\begin{tabular}{| p{13cm} |}
%	\hline 
%	\\
%	LaTeX is a family of programs designed to produce publication-quality 
%	typeset documents. It is particularly strong when working with 
%	mathematical symbols. \\	
%	The history of LaTeX begins with a program called TEX. In 1978, a 
%	computer scientist by the name of Donald Knuth grew frustrated with the 
%	mistakes that his publishers made in typesetting his work. He decided 
%	to create a typesetting program that everyone could easily use to 
%	typeset documents, particularly those that include formulae, and made 
%	it freely available. The result is TEX. \\	
%	Knuth's product is an immensely powerful program, but one that does 
%	focus very much on small details. A mathematician and computer 
%	scientist by the name of Leslie Lamport wrote a variant of TEX called 
%	LaTeX that focuses on document structure rather than such details. \\
%	\\
%	\hline
%\end{tabular}
%
%\vspace*{0.8cm}
%
%Dokumen \latex~sangat mudah, seperti halnya membuat dokumen teks biasa. Ada 
%beberapa perintah yang diawali dengan tanda '\bslash'. 
%Seperti perintah \bslash\bslash~yang digunakan untuk memberi baris baru. 
%Perintah tersebut juga sama dengan perintah \bslash newline. 
%Pada bagian ini akan sedikit dijelaskan cara manipulasi teks dan 
%perintah-perintah \latex~yang mungkin akan sering digunakan. 
%Jika ingin belajar hal-hal dasar mengenai \latex, silahkan kunjungi: 
%
%\begin{itemize}
%	\item \url{http://frodo.elon.edu/tutorial/tutorial/}, atau
%	\item \url{http://www.maths.tcd.ie/~dwilkins/LaTeXPrimer/}
%\end{itemize}
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{\latex~Kompiler dan IDE}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Agar dapat menggunakan \latex~(pada konteks hanya sebagai pengguna), Anda 
%tidak perlu banyak tahu mengenai hal-hal didalamnya. 
%Seperti halnya pembuatan dokumen secara visual (contohnya Open Office (OO) 
%Writer), Anda dapat menggunakan \latex~dengan cara yang sama. 
%Orang-orang yang menggunakan \latex~relatif lebih teliti dan terstruktur 
%mengenai cara penulisan yang dia gunakan, \latex~memaksa Anda untuk seperti 
%itu.  
%
%Kembali pada bahasan utama, untuk mencoba \latex~Anda cukup mendownload 
%kompiler dan IDE. Saya menyarankan menggunakan Texlive dan Texmaker. 
%Texlive dapat didownload dari \url{http://www.tug.org/texlive/}. 
%Sedangkan Texmaker dapat didownload dari 
%\url{http://www.xm1math.net/texmaker/}. 
%Untuk pertama kali, coba buka berkas thesis.tex dalam template yang Anda miliki 
%pada Texmaker. 
%Dokumen ini adalah dokumen utama. 
%Tekan F6 (PDFLaTeX) dan Texmaker akan mengkompilasi berkas tersebut menjadi 
%berkas PDF. 
%Jika tidak bisa, pastikan Anda sudah menginstall Texlive. 
%Buka berkas tersebut dengan menekan F7. 
%Hasilnya adalah sebuah dokumen yang sama seperti dokumen yang Anda baca saat 
%ini. 
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Bold, Italic, dan Underline}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Hal pertama yang mungkin ditanyakan adalah bagaimana membuat huruf tercetak 
%tebal, miring, atau memiliki garis bawah. 
%Pada Texmaker, Anda bisa melakukan hal ini seperti halnya saat mengubah dokumen 
%dengan OO Writer. 
%Namun jika tetap masih tertarik dengan cara lain, ini dia: 
%
%\begin{itemize}
%	\item \bo{Bold} \\
%		Gunakan perintah \bslash textbf$\lbrace\rbrace$ atau 
%		\bslash bo$\lbrace\rbrace$. 
%	\item \f{Italic} \\
%		Gunakan perintah \bslash textit$\lbrace\rbrace$ atau 
%		\bslash f$\lbrace\rbrace$. 
%	\item \underline{Underline} \\
%		Gunakan perintah \bslash underline$\lbrace\rbrace$.
%	\item $\overline{Overline}$ \\
%		Gunakan perintah \bslash overline. 
%	\item $^{superscript}$ \\
%		Gunakan perintah \bslash $\lbrace\rbrace$. 
%	\item $_{subscript}$ \\
%		Gunakan perintah \bslash \_$\lbrace\rbrace$. 
%\end{itemize}
%
%Perintah \bslash f dan \bslash bo hanya dapat digunakan jika package 
%uithesis digunakan. 
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Memasukan Gambar}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Setiap gambar dapat diberikan caption dan diberikan label. Label dapat 
%digunakan untuk menunjuk gambar tertentu. 
%Jika posisi gambar berubah, maka nomor gambar juga akan diubah secara 
%otomatis. 
%Begitu juga dengan seluruh referensi yang menunjuk pada gambar tersebut. 
%Contoh sederhana adalah \pic~\ref{fig:testGambar}. 
%Silahkan lihat code \latex~dengan nama bab2.tex untuk melihat kode lengkapnya. 
%Harap diingat bahwa caption untuk gambar selalu terletak dibawah gambar. 
%
%\begin{figure}
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.50\textwidth]
%		{pics/creative_common.png}
%	\caption{\license.}
%	\label{fig:testGambar}
%\end{figure}
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{Membuat Tabel}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Seperti pada gambar, tabel juga dapat diberi label dan caption. 
%Caption pada tabel terletak pada bagian atas tabel. 
%Contoh tabel sederhana dapat dilihat pada \tab~\ref{tab:tab1}.
%
%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{Contoh Tabel}
%	\label{tab:tab1}
%	\begin{tabular}{| l | c r |}
%		\hline
%		& kol 1 & kol 2 \\ 
%		\hline
%		baris 1 & 1 & 2 \\
%		baris 2 & 3 & 4 \\
%		baris 3 & 5 & 6 \\
%		jumlah  & 9 & 12 \\
%		\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%Ada jenis tabel lain yang dapat dibuat dengan \latex~berikut 
%beberapa diantaranya. 
%Contoh-contoh ini bersumber dari 
%\url{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Tables}
%
%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{An Example of Rows Spanning Multiple Columns}
%	\label{row.spanning}
%	\begin{tabular}{|l|l|*{6}{c|}}
%  		\hline % create horizontal line
%  		No & Name & \multicolumn{3}{|c|}{Week 1} & \multicolumn{3}{|c|}{Week 2} \\
%  		\cline{3-8} % create line from 3rd column till 8th column
%  		& & A & B & C & A & B & C\\
%  		\hline
%  		1 & Lala & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
%  		2 & Lili & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
%  		3 & Lulu & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
%  		\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{An Example of Columns Spanning Multiple Rows}
%	\label{column.spanning}
%	\begin{tabular}{|l|c|l|}
%		\hline
%		Percobaan & Iterasi & Waktu \\
%		\hline
%		Pertama & 1 & 0.1 sec \\ \hline
%		\multirow{2}{*}{Kedua} & 1 & 0.1 sec \\
% 		& 3 & 0.15 sec \\ 
% 		\hline
%		\multirow{3}{*}{Ketiga} & 1 & 0.09 sec \\
% 		& 2 & 0.16 sec \\
% 		& 3 & 0.21 sec \\ 
% 		\hline
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
%\begin{table}
%	\centering
%	\caption{An Example of Spanning in Both Directions Simultaneously}
%	\label{mix.spanning}
%	\begin{tabular}{cc|c|c|c|c|}
%		\cline{3-6}
%		& & \multicolumn{4}{|c|}{Title} \\ \cline{3-6}
%		& & A & B & C & D \\ \hline
%		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Type}} &
%		\multicolumn{1}{|c|}{X} & 1 & 2 & 3 & 4\\ \cline{2-6}
%		\multicolumn{1}{|c|}{}                        &
%		\multicolumn{1}{|c|}{Y} & 0.5 & 1.0 & 1.5 & 2.0\\ \cline{1-6}
%		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{Resource}} &
%		\multicolumn{1}{|c|}{I} & 10 & 20 & 30 & 40\\ \cline{2-6}
%		\multicolumn{1}{|c|}{}                        &
%		\multicolumn{1}{|c|}{J} & 5 & 10 & 15 & 20\\ \cline{1-6}
%	\end{tabular}
%\end{table}
%
